# Жижа

Жижа — главная проблема многих текстов. Всё в этом мире познается в сравнении, поэтому сравните, по какой местности вам будет легче передвигаться:

— По болотистой;

— По равнине.

Очевидно, что передвигаться будет удобнее по равнине, ибо труднопроходимых мест там нет, в отличии от болотистой местности. Ту же аналогию можно провести и с текстом — чем в нем больше жижи, тем он труднее читается.

Жижа понятие растяжимое, я ею обозначаю те моменты в тексте, которые лишь утяжеляют его и усложняют усваивание информации. Начнем по порядку.

# Издалека

Первой грубой ошибкой является так называемое начало издалека — когда до главной истории рассказывается совсем другая, несвязная история. Метод из далека имеет смысл лишь тогда, когда вводная часть истории будет дополнять основную, что позволит читателям испытать более яркие эмоции.

Жижей же является та история, которая совершенно не подходит к основной и только отнимает время. Например:

> Вчера я гулял под дождем, собирал осенние листья и всю ночь клеил их в свой альбом. А сегодня я проснулся в 7:00, умылся, надел розовые тапочки, поел и уже через 3 часа полетел в Монако.

Что, по-вашему, здесь является жижей? Правильно, вот эта часть:

> Вчера я гулял под дождем, собирал осенние листья и всю ночь клеил их в свой альбом.

Эта часть текста никаким образом не связана с главной информацией — полетом в Монако. Конечно, если тема с альбомом в вашем тексте через время будет продолжена, то это важная деталь. Если же нет, то это жижа, от которой нужно избавляться.

Детали навроде — умылся, надел розовые тапочки, — помогают читателю прочувствовать атмосферу вашего утра. Если вы хотите добиться максимально сухого текста, то должно получиться как-то так:

> Мой вылет состоялся в 10:00 из Москвы в Монако.

Но такой вариант годится лишь для кратких сводок, а не для красивой истории, которая должна удержать внимание читателей. Не пренебрегайте деталями, но избегайте жижи.

# Паразиты

Паразиты, что в реальной жизни, что в текстах, ничего хорошего не приносят, поэтому важно их сразу же задавить. Паразитами я называю слова, которые утяжеляют текст, делая его вялым, неподвижным и перегруженным.

**К таким паразитам можно отнести все слова из разряда:**

-   Ну;
-   Как бы*;*
-   Да это;
-   Так вот*;*
-   Короче*;*
-   Типа*;*
-   В принципе*;*
-   Значит*;*
-   Понимаешь*;*
-   Допустим;
-   И другие.

После того, как вы напишите текст, сразу же проверьте, чтобы слов паразитов в нем было как можно меньше. В идеале их не должно быть совсем.

# Обо всём и ни о чем

Это такая категория текстов, которые вроде бы и пытаются донести какую-то мысль, однако ходят вокруг да около, не давая конкретики. Если хотите написать что-то объемное, лучше разделите это на несколько частей, не старайтесь упаковать слона в коробку 2 на 2 — не залезет.

Яркий пример такой ошибки — фильмы, которые создаются по книгам. Взять хотя бы в пример "Темную башню", где оригинальное произведение состоит из 7 книг. Киноделы решили уместить такое количество информации в полуторачасовой фильм. Спойлер: в прокате он не окупился, так как:

-   Ключевых деталей не рассказали;
-   Персонажей не раскрыли;
-   Весь фильм было ощущение, что все куда-то спешат.

Не совершайте эту грубую ошибку, лучше подавайте информацию частями, полируя каждую из них до идеального состояния.

---

На предыдущую страницу — [Капля](https://www.notion.so/6d046e4c68d6421da1730319642125d1) | На следующую страницу — [Скорость](https://www.notion.so/b458066d33644942b86ef7a13af05be1)